馬嶽:生死、仁義與尊嚴

【明報專訊】在七一前的一個星期，我已經嗅到一種不祥的預感。

在六月十六日後，實際上政府立場完全沒有改變，二百萬人的五大訴求，最多是回應了0.7個。躁動的人群不滿無處宣泄，一種山雨欲來的感覺。

有學生問我，外國的經驗通常是怎樣？我苦笑着答：沒有什麼外國經驗。正常的政府，有兩次一百萬人上街，早就下台了。民主政府不用說，就算在中國，你任何省市領導搞到一個月內三次數十萬人上街，都一定丟官了吧。內地官員現在一定很羨慕某人了。

歷史有其軌迹，人類行為有其規律。長期僵持之下，主要是兩個可能性：行動升級或者是鎮壓（或者是行動升級然後鎮壓）。兩次圍警總，大家都知道危機將至。另一方面，你覺得有關方面一定有所部署，不會就此認栽。面臨兩個選舉血債票償，那些急得爆粗罵特首的人，總要幫他們贏回起碼淺藍的選票吧。
說「生死」：跳下去還是衝進去

知道歸知道，大家都想不到防止危機爆發的方法。問題是：如果一個地方，有四分之一的人口出來抗議，要你改變政策和下台，你都無動於中。一個跳下去、兩個跳下去、三個跳下去，你都裝作不關你事。對這個麻木不仁……I can't find the right word（寫了五十多年的中文，對這個政權我真的詞窮了）的政府，民眾還可以怎樣？

對所有堅持和平理性文明的抗爭者來說，到了七月一日，都不能說服其他人有一種course of action是會有用可以迫使政府讓步的。你去問一個美國人，如果八千萬人上街要特朗普下台，但他沒有下台；問一個日本人，如果三千萬人上街要自民黨下台，但政府不管，他們會怎樣？這些國家的人民倒是可以等下一次選舉的，香港人不可以。

大家都知道超越二百萬幾乎是不可能的（而三百萬也不一定有用）。但如果就這樣回家睡覺的話，未來還怎樣可以令政府尊重民意？如果這樣政府都可以過關的話，未來這座城市的「人」，還有什麼地位和尊嚴？

這就是那個立法會柱子上的塗鴉：「是你教我和平遊行是沒用」。嘗試擋住衝擊的人當然是出於善意，但到了七月一日沒有人能答到運動下一步應如何走的問題。當有三個人絕望得要跳下去時，運動已經牽涉生死，政府揹上了血債，民眾覺得政府根本不在乎人民死活，再也回不去了。

衝入立法會，「效用」真的是不知道的。但七一遊行不也是一樣嗎？當有人選擇以生命控訴這個政權的時候，就很難再用「效用」來分析了。有部分人覺得「衝進去」總比「跳下去」「理智」，應該也不難理解了吧？
說「仁」﹕偽善者與殉道者

有些人，經常滿口掛着神呀天主呀天堂呀，但你在它們身上感覺不到kindness。

小時讀《聖經》，讀過一個名詞叫hypocrite，小時英文不好不知何所指，想來大概應該就是這樣了。

如果這些人都上了天堂，天堂應該是很恐怖的地方了。

網上那條會令人爆喊的片，幾十人跑回議事廳夾走四個不肯走準備做死士的人，因為要「一起來、一起走」，因為不能放棄每一個人。他們才是重視每一個靈魂和生命的人。而重視每一個人，是現代自由民主文明社會的基礎。
這些人被指為「暴徒」，會上天堂嗎？
說「義」﹕郭芙與郭靖

記者重複問會不會下台，得到的答覆是我們三個人已經道歉了。

誰在乎你的道歉呢？要多自以為是的人，才覺得自己的道歉和面子和「尊嚴」，比二百萬人的意見和三條人命更重要呢？

我在另一媒體寫過，這只令我想起《神鵰俠侶》 裏的郭芙：「（郭芙）她想自己斬斷了楊過一臂，楊過卻弄曲了她的長劍，算來可說已經扯平，何况爹爹媽媽又為此狠狠責罵過自己，心道：『我不來怪你，也就是了。』」

然後我看到那個一路跑一路哭的女孩，她說其實大家都很害怕，不過一想起明天起牀可能見不到這幾個人，就只能努力跑。我想起「射鵰」裏的郭靖。

江南七怪和丘處機賭賽：各自去找郭楊兩家的後人，授以武藝，十八年後決一高下。七怪追蹤千里到蒙古找到六歲的郭靖，但發覺他很蠢，非常沮喪。

郭靖和拖雷正和桑昆的兒子都史爭執，都史帶了一群豹子去找拖雷晦氣。郭靖見了，對七怪說：「師父，他叫豹子吃我義兄，我去叫他快逃。」韓小瑩道：「你去，連你也一起吃了，你難道不怕？」「我怕。」「那你去不去？」郭靖稍一遲疑，道：「我去！」拔腿便跑。
朱聰於是說：「孩子雖笨，卻是我輩中人。」

我們自小看武俠小說學的事，是一種道德勇氣，義之所在，不因禍福避趨的精神，這是很多以為示威有錢派的人不會明白的事情。

說尊嚴

西方議會制的核心概念是parliamentary sovereignty或者parliamentary supremacy，議會崇高的地位，來自人民的授權。議會的尊嚴，來自經由全體人民透過選舉授權（popular mandate），而不是因為某些儀式、宏偉建築、宣誓、衣著或所用的語言。

香港的議會，長期由少數人的選票否決大多數人的選票，由0票的主席驅逐幾萬票甚至幾十萬票選出的議員出場，以至不讓他們發言。0票的財委會主席可以不容許議員問問題，以盡快通過政府撥款為榮，把數以百億的公帑盡快批給大白象及各財團分潤，並把這說成是自己的「收成期」。政府用不民主的方法把民選議員的議席打掉並且告到他們坐牢，置選民於不顧。

作為一個公民和納稅人，我在看立法會的會議時，都經常感到受傷害，並且有被搶劫的感覺。於是我只能減少看議會新聞。我不覺得這議會是有尊嚴的，並不是因為有人拉布、喊口號或是搗亂，而是議會不代表人民的意願，從來都沒有重視我作為納稅人的尊嚴。你告訴我財委會不能開會了，我剎那間覺得像是拿到一個新的免稅額一樣。

議會不代表人民，反而希望盡快通過侵害人民基本權利的法案。得不到人民的尊重，也應不難理解了吧。
不能永遠刪掉的問題

由於政府新聞處的稿會刪掉記者的問題，記者可以當沒有問過。

於是我發夢夢到，如果每次林鄭出來，記者們都問她同樣五條問題：
1. 你覺得你死後會上天堂還是落地獄？

2. 你會不會覺得如果你及早回應五大訴求，那三位自殺的可以不用死？你有為此歉疚嗎？

3. 你會不會向梁先生、盧小姐和鄔小姐的家人道歉？

4. 支持警察的群眾用暴力襲擊議員和傳媒，你會不會譴責有關暴力？

5. 現在的年輕人對社會和政府感到絕望，甚至選擇結束生命，你覺得你作為特首有多大責任？

我就不相信你可以顧左右而言他一千零八十幾日。

這個政府，已經喪失了管治這個城市的道德基礎。你當然有警盾、催淚彈和橡膠子彈，那都只是都史的豹子而已。

後記

六四後，內地流行某個順口溜：「我們打不過你們，你們講不過我們，你們活不過我們。」

我一直以為三句都是很對的。想不到三十年後有些人竟然等不及第三句了。拜託各位手足，第三句是對的，是不？

唔記得貼LINK

六四後，內地流行某個順口溜：「我們打不過你們，你們講不過我們，你們活不過我們。」

我一直以為三句都是很對的。想不到三十年後有些人竟然等不及第三句了。拜託各位手足，第三句是對的，是不？

其實唔岩
2047大限就到

千祈唔好俾一時既情緒影響一生

push

嶽爺

開槍打和平示威的群眾的政權一定會倒台，呢個係歷史話比全世界知

但中共仍然健在存在

1905年沙皇開槍打和平示威者，1917年10月收皮

正氣！

既然中共仍然存在 就唔係一定啦
同埋而家監控設備咁完善
平民同獨裁政權的武力差距越來越大
革命只會越來越艱難

有學生問我，外國的經驗通常是怎樣？我苦笑着答：沒有什麼外國經驗。正常的政府，有兩次一百萬人上街，早就下台了。

其實共匪都未必有命去到2047

貿易戰造成起碼幾千萬失業人口，呢啲人真係乜前途都冇哂，長久下去一定生亂

Syria 班反抗軍打到巴沙爾仆晒街，唔係班邪惡軸心幫手，應該已經收皮左好耐

推

寫得好!

隨便DQ民選議員都冇人理啦